學者：改善稅制 降貧富差距 | 聯合新聞網	
2023-10-26	
https://udn.com/news/story/7238/7530366	
貧富差距創十年新高，可支配所得分配不均。財稅學者建議，政府應從稅制改善著手，減少對高所得者的租稅優惠、讓低薪資所得者免稅。台大國發所兼任副教授辛炳隆則說，產業結構從勞力密集走向知識、資本密集，貧富差距惡化是必然結果，各國也都一樣，差別是各國都會進行所得重分配，但台灣目前的制衡機制並不夠。辛炳隆表示，貧窮感是從所得及支出一起感覺，從支出來看，台灣所得分配惡化狀況被低估，原因是房價並未計入在貧富差距；貧窮感是相對概念，要讓貧窮感降低，不是要減少富人，而是年輕人買得起房，或低薪的人可以負擔基本開銷，當低所得但支出也低，就不會有貧窮感。他指出，各國進行做所得重分配，一個是社會福利，一個是租稅，根據國發會以往研究，透過租稅手段效果遠大於社會福利移轉支出，但台灣這幾年主要是靠社會福利移轉支出，很少透過租稅分配，反而加重所得惡化。台北商業大學教授黃耀輝也認為，最有效縮小貧富差距鴻溝的方法還是租稅手段，所得分配不均的情形已相當明顯。以個人綜所稅為例，大部分還是上班族在貢獻，占了將近七成；但個人綜所稅中有很多分離課稅的優惠，像是公債、公司債、金融債券、短期票券等，一般人根本沒有錢投資這些，享受分離課稅優惠的明顯都是有錢人。黃耀輝表示，只有高所得者才能享受的租稅優惠，是最不公平的，政府應該檢討綜所稅中的分離課稅項目，修法將非勞動所得的分離課稅，納入綜合所得額中課稅，至少促進租稅公平。政治大學財政系系主任陳國樑則指出，有錢人享有更多租稅優惠的漏洞，現在多的是沒被課稅的灰色經濟，像是醫美診所的醫美療程、牙科診所的牙齒冷光美白等，政府應該檢討灰色經濟不課稅的問題。此外，陳國樑說，不必努力就能獲得的財富例如遺贈稅，稅率也應該提高。尤其個人綜所稅最高稅率百分之四十，但遺贈稅率最高才百分之廿，遺贈稅已經擁有很高的免稅額，稅率又這麼低，應該好好思考做出一些調整，讓稅制發揮財富重分配的功能。陳國樑也建議，遺贈稅的分配方式值得商榷，例如設置基金，用於提供中低所得家庭子女補習、出國留學，或是創業圓夢之用，以擺脫貧窮世襲、創造階級流動，這也是透過租稅手段，縮小貧富差距的方法。▪ 他讚台中房子新、市容乾淨「台北反而像鄉下」 網揭台中缺點
 ▪ 北市蛋黃區50年公寓「天價裝潢費」曝光 網：一堆吃米不知米價
 ▪ 1坪賣近百萬元創新高紀錄 「木都」嘉義市老屋地點曝
 ▪ 彰化人台中買「帝寶」踩雷 持有7年慘賠2117萬
 ▪ 通勤增20分鐘等同減薪19% 他曝企業選址這點最重要